\section{Затухающие колебания}

До текущего момента мы говорили о <<свободных>> колебаниях, нигде не учитывая потери энергии. Понятно,
что это некоторая идеализация, которая не встречается в реальной жизни. Всегда в том или ином виде есть
диссипация механической энергии.

\subsection{Вязкое трение}
\label{sec:dumped}

Самый распространённый вид диссипации~--- вязкое трение. Будем считать, что на тело действует сила
трения, пропорциональная скорости: $\mathbf{F} = - \beta \mathbf{v}$. Теперь закон сохранения энергии
имеет вид:
\begin{equation}
    \label{eq:energy_dissip}
    \dv{E_{\text{пол}}}{t} = \mathbf{F} \cdot \mathbf{v} = - \beta v^2
\end{equation}

Вернемся к примеру с грузиком. Теперь уравнение \ref{eq:diff_brys} имеет вид:
\[
	\ddot{x} + \frac{k}{m} x = -\frac{\beta}{m} \dot{x}
\]

Введём новое обозначение $\gamma = \frac{\beta}{2m}$ и приведём к <<каноническому>> виду:
\begin{equation}
\label{eq:osc_zatuh}
	\ddot{x} + 2 \gamma \dot{x} + \omega_0^2 x = 0.
\end{equation}

Чтобы решить данное уравнение мы попробуем свести его к предыдущему. Для этого нужно избавиться от первой
производной в уравнении. Чтобы сделать это рассмотрим следующую подстановку $x(t) \gets e^{\lambda t}
p(t)$. Заметим, что $\dot{x} = \lambda e^{\lambda t} p + e^{\lambda t} \dot{p}$ и $\ddot{x} = \lambda^2
e^{\lambda t} p + 2 \lambda e^{\lambda t} \dot{p} + e^{\lambda t} \ddot{p}$. Таким образом уравнение
\ref{eq:osc_zatuh} можно записать в виде:

\[
    e^{\lambda t} (\ddot{p} + 2 \lambda \dot{p} + \lambda^2 p + 2 \gamma (\dot{p} + \lambda p) +
    \omega_0^2 p) = 0.
\]

При $\lambda = - \gamma$ мы получаем:
\[
    \ddot{p} + (\omega_0^2 - \gamma^2) p = 0.
\]

Таким образом функция $p$ описывается следующим уравнением:
\[
    p(t) = A \sin(\sqrt{\omega_0^2 - \gamma^2} \cdot t + \varphi),
\]
и следовательно:
\[
    x(t) = A e^{-\gamma t} \sin(\sqrt{\omega_0^2 - \gamma^2} \cdot t + \varphi).
\]

Характер решения сильно зависит от параметра $\xi = \frac{\gamma}{\omega_0}$, который показывает
насколько сильно все затухает. Так, если $\xi > 1$, то колебаний не будет. Возбуждение просто
экспоненциально затухнет. Если же $\xi < 1$, то будут происходить колебания с частотой $\omega =
\sqrt{\omega_0^2 - \gamma^2}$.


\begin{definition}
    За время $\frac{1}{\gamma}$ амплитуда колебаний уменьшается в $e$ раз. Величину $\frac{1}{\gamma}$
    называют \textbf{временем жизни колебаний}. Однако стоит понимать, что в указанном процессе колебания
    продолжаются бесконечно долго.
\end{definition}


\begin{definition}
    Можно ввести ещё одну похожую величину~--- \textbf{логарифмический декремент колебаний}. 
	\[
		\lambda = \ln \frac{x_0}{x_1}
	\]  
	Определяется она как логарифм отношения двух последовательных амплитуд колеблющейся величины. Связь с
    обычным коэффициентом затухания выражается как:
	\[
		\lambda = \gamma T
	\]
\end{definition}


График затухающих колебаний выглядит следующим образом:
\begin{center}
	\input{pics/dumped_graphic.tex}
\end{center}


\subsection{Сухое трение}

\begin{wrapfigure}[6]{l}{4.2cm}
    \vspace{-30pt}
    \begin{center}
    	\input{pics/spring.tex}    
    \end{center}	
\end{wrapfigure}

Другая возможная форма диссипации~--- сухое трение. Разберёмся с ним на примере грузика на
пружинке. Пускай грузик колеблется, лежа на поверхности с коэффициентом трения $\mu$, тогда на него
действует сила по модулю равная $\mu m g$, в направлении противоположном скорости. Сперва заметим, что
если сила Гука меньше $\mu m g$ и скорость в этот момент равна нулю, никаких колебаний происходить не
будет. То есть появляется так называемая <<зона застоя>>~--- остановившись в ней, грузик никуда больше не
поедет. Определяется она следующим образом:
\begin{equation}
	|x| \le \mu \frac{mg}{k}.
\end{equation}


В момент остановки тела сила меняется скачком, что делает невозможным взятие производной в данной
точке. Без взятия производных мы не можем пользоваться нашими предыдущими выкладками, так как мы везде
предполагали, что мы имеет дело с <<хорошими>> функциями. Попробуем обойти эту проблему разбив весь
процесс на участки, где сила трения постоянна, т. е. на участки, где грузик движется в одну сторону.

Заметим, что эффективная сила, действующая на груз вдоль оси $x$ равна $-(k x + \mu m g) = -k \left( x +
\frac{\mu m g}{k} \right)$, таким образом мы можем компенсировать действите силы трения на одном участке
сдвигом положения равновесия на $-\frac{\mu m g}{k}$.

Если говорить более формально, то рассмотривая параметр $y \coloneqq x - \frac{\mu m g}{\omega_0^2}$ мы
получим уже знакомое уравнение гармонических колебаний:
\begin{equation}
		\ddot{y} + \omega_0^2 y = 0.
\end{equation}

Его решение:
\begin{equation}
    y = A \sin(\omega_0 t + \varphi).
\end{equation}

Зададим некоторые граничные условия,
\begin{equation}
	x(0) = A_0 \qquad v(0) = 0,
\end{equation}
которые определят движения бруска:
\begin{equation}
    \label{eq:suh-osc-left}
	x(t) = \frac{\mu m g}{\omega_0^2} + \left( A_0 - \frac{\mu m g}{\omega_0^2} \right) \cos \omega_0 t.
\end{equation}

Уравнение (\ref{eq:suh-osc-left}) задаёт движение только до того момента, пока скорость меньше нуля, или,
что то же самое, до остановки, которая произойдёт через $\tau = \frac{T}{2}$ после старта. Найдём
положение грузика в этот момент:
\begin{equation}
	x(\tau) = -A_0 + 2 \frac{r}{\omega_0^2}.
\end{equation}

После остановки грузик начнёт движение в противоположном направлении, и описание этого этапа аналогично
тому, что только что разобрали. Отличие лишь в начальном условии $A_0$ надо заменить
на $A_1$, а смена знака эквивалентна изменению направления оси.

\begin{remark}
    Все приведённые рассуждения работают только если в момент остановки грузик не находился в зоне застоя.
\end{remark}


Построим график колебаний:
\begin{center}
	\input{pics/brys_graphic.tex}
\end{center}

Однако более удобным представлением в данном случае будем график в осях $p, x$:
\begin{center}
	\input{pics/brys_pxgraphic.tex}
\end{center}



\section{Вынужденные колебания}

В этом разделе мы рассмотрим что происходит с системой под действием внешних сил.

\subsection{Гармоническая вынуждающая сила}
Научимся решать задачу в случае, когда вынуждающая сила зависит от времени по гармоническому закону:
\begin{equation}
	\mathbf{F}_{\text{в}} = \mathbf{f}_0 \cos \omega t
\end{equation}

\begin{theorem}[(Ряд Фурье)]
    <<Любую>> силу можно представить в виде суммы гармонических.
\end{theorem}

Здесь важно понимать, что частота колебаний вынуждающий силы в общем случае отлична от частоты
собственных колебаний системы.

Рассмотрим пример~--- грузик на пружине под действием внешней силы.
\begin{equation}
	\dv{E_{\text{пол}}}{t} = - \beta v^2 + \mathbf{f}_0 \cdot \mathbf{v} \cos \omega t.
\end{equation}

Перепишем его в канонический вид:
\begin{equation}
    \label{eq:non-homogen-mass}
    \ddot{x} + 2 \gamma \dot{x} + \omega_0^2 x = \frac{f_0}{m} \cos \omega t.
\end{equation}

\begin{remark}
    \label{rm:non-homon}
    Пусть $x_1(t), x_2(t)$~--- решения уравнения (\ref{eq:non-homogen-mass}). Тогда $x_1(t) - x_2(t)$
    является решением однородного уравнения.
\end{remark}

Пользуясь замечанием \ref{rm:non-homon} можно сформулировать общую теорему.

\begin{theorem}
    \label{th:general_solution}
    Общее решение неоднородного дифференциального уравнения $F(y^{n}, y^{n - 1}, \dots, y', y, x) =
    f(x)$, может быть представлено в виде $y(x) \coloneqq f(x) + h(x)$, где $f(x)$~--- общее решение
    однородного уравнения $F(y^{n}, y^{n - 1}, \dots, y', y, x) = 0$, а $h(x)$~--- произвольное (частное)
    решение исходного уравнения.
\end{theorem}

Общее решение однородного уравнения мы уже получили в разделе \ref{sec:dumped}:
\[
    x(t) = A e^{-\gamma t} \sin(\sqrt{\omega_0^2 - \gamma^2} \cdot t + \varphi).
\]

Нам осталось найти частное решение неоднородного уравнения. Будем искать решение неоднородного в виде $C
\cos (\omega t - \psi)$.

\begin{remark}
    Вообще эта подстановка не очень хорошая. Например, тут сразу подразумевается, что решение
    периодическое. Однако здесь мы можем воспользоваться тем фактом, что нам подойдет абсолютное любое
    частное решение.
\end{remark}

Если подставить это в (\ref{eq:non-homogen-mass}) то получится: 
\begin{equation}
    \label{eq:osc-zatuh-res-con}
	\left( \omega^2 + \omega_0^2 \right) \cdot C \cos(\omega t - \psi) + 
	2\gamma \omega C \sin(\omega t - \psi) = \frac{f_0}{m} \cos \omega t
\end{equation}

\[
	\cos\omega t = \cos (\omega t + \psi - \psi) = \cos(\omega t - \psi) \cos\psi -
    \sin(\omega t - \psi) \sin \psi
\]

Это позволит переписать (\ref{eq:osc-zatuh-res-con}) перегруппировав слагаемые:
\begin{equation}
    \label{eq:osc-zatuh-res-con-sin-cos}
	\cos(\omega t - \psi) \cdot (C \omega_0^2 - C \omega^2 - f_0 \cos \psi) + \sin(\omega t -
    \psi) \cdot (2 \gamma C + \frac{f_0}{m} \sin \psi) = 0.
\end{equation}

Уравнение (\ref{eq:osc-zatuh-res-con-sin-cos}) должно выполняться в любой момент времени. Функции $\sin$
и $\cos$ имеют существенно разную зависимость от времени. Например, когда синус равен нулю косинус~---
единице. То есть для выполнения равенства необходимо, чтобы занулялся каждый из коэффициентов. Это даёт
систему для определения $C$ и $\psi$:
\[
	\left\{
      \begin{aligned}
          &C (\omega_0^2 - \omega^2 ) = \frac{f_0}{m} \cos \psi \\
          &2 \gamma C \omega = \frac{f_0}{m} \sin \psi
      \end{aligned}
    \right.
\]

Чтобы выразить $\psi$ поделим уравнения друг на друга, а чтобы выразить $C$ возведём в квадрат и
сложим. В итоге получится:
\begin{equation}
	\left\{
      \begin{aligned}
          & \tan\psi = \frac{2 \gamma \omega}{\omega_0^2 - \omega^2}\\
          & C = \frac{f_0}{m \sqrt{4 \gamma^2 \omega^2 + (\omega_0^2 - \omega^2)^2}}
      \end{aligned}
    \right.
\end{equation}


Таким образом мы частное решение, предположив, что оно имеет некоторую форму. Пользуясь теоремой
\ref{th:general_solution} мы можем выразить полное решение:

\begin{equation}
    \label{eq:nono-hom-sol}
    x(t) = A_0 e^{-\gamma t} \sin(\omega t + \varphi) +
    \frac{f_0}{m \sqrt{4 \gamma^2 \omega^2 + (\omega_0^2 - \omega^2)^2}} \cdot \cos (\omega t - \psi)
\end{equation}

Константы $A_0$ и $\alpha$ определяются из начальных условий.  

В выражении (\ref{eq:nono-hom-sol}) первое слагаемое очень быстро затухает со временем, и основной вклад
вносит второе. Это говорит о том, что со временем система <<подстраивается>> под частоту вынуждающей
силы. Поэтому колебания можно условно разделить на два периода:
\begin{itemize}
    \item \textbf{переходный режим}~--- процесс установления колебаний, во время которого вклад первого
        слагаемого ещё существенен;
    \item \textbf{установившиеся колебания}~--- колебания, происходящие через большое время. Их частота
        совпадает с частотой вынуждающей силы. Такой процесс можно считать гармоническим, если время
        установления колебаний мало по сравнению с их продолжительностью.
\end{itemize}


\subsubsection*{Амплитудно-частотная характеристика}
Продолжим анализ решения (\ref{eq:nono-hom-sol}) в режиме установившихся колебаний. Построим, так
называемую, амплитудно частотную характеристику~--- зависимость амплитуды вынужденных колебаний от их
частоты. 

\begin{center}
    \input{pics/force_graphic.tex}
\end{center}

\begin{definition}
    При определённой частоте вынуждающей силы амплитуда резко возрастает. Причём чем меньше коэффициент
    затухания, тем более резкий скачок. Это явление называется \textbf{резонансом}. А параметры,
    соответствующие точке максимума называют \textbf{резонансными}.
\end{definition}

Найдём резонансную частоту и амплитуду. Максимум амплитуды вынужденных колебаний
\begin{equation}
    C = \frac{f_0}{m \sqrt{4 \gamma^2 \omega^2 + (\omega_0^2 - \omega^2)^2}}
\end{equation}
достигается при минимуме знаменателя. Корень монотонная функция, значит его минимум там же, где и у
подкоренного выражения. А под корнем стоит квадратный трёхчлен относительно $\omega^2$, и его точка
минимума соответствует полусумме корней. Таким образом для резонансной частоты: 
\begin{equation}
    \label{eq:omega_r}
    \omega_r^2 = \omega_0^2 - 2\gamma^2.
\end{equation}

Значит для амплитуды:
\begin{equation}
    C_r = \frac{f_0}{m \sqrt{4 \omega_0^2 \gamma^2 - 8 \gamma^4 + 4 \gamma^4}} =
    \frac{f_0}{2 m \gamma \sqrt{\omega_0^2 - \gamma^2}}.
\end{equation}

Чем меньше коэффициент затухания, тем ближе значение резонансной частоты к собственной и больше
максимальная амплитуда. В пределе $\gamma \to 0$ резонансная частота стремится к собственной, а амплитуда
к бесконечности.  
